URL: http://book.263.net/20050302/00464959.html

                              
                           <h>纯棉时代·感动书系简介




       <p>即使是幸福的婚姻，一生中也可能会有两百次离婚的打算和五十次掐死对方
                                  的想法。
   <p>海市蜃楼是眺望的结果，新的陆地是航行的结果。现在的生活，就是新的陆地，
                             两个人航行的结果。


                            <p>诱惑，婚姻的疫苗接种

                               <p>有一个男人叫今夕。
                               有一个女人叫何夕。

   <p>今夕何夕分别在自己十七岁和十六岁的时候遇到对方，他和她开始恋爱，把对方
   的年龄和自己的年龄加在一起，在别人嘲笑他们早恋的时候，就很慨然地说：我
                    们都三十三岁了，知道自己想要什么了。


   <p>过了六年，在他们四十五岁那年，知道自己需要什么的时候，结了婚，那一年的
                          流行歌曲是《恋曲1990》。


   <p>又过了六年，在他们五十七岁的时候，何夕遭遇了一场婚外的恋情，但今夕知道
   他们能要什么，就用他的情怀和智慧使两个人多年的感情硕果得以善存。又过了
   六年，在他们六十九岁的时候，偶尔会回忆十八年来的共同生活。他们很有共识
   的是：他们对于两个人的生活所做的几个选择和他们的年龄总和是相称的，尤其
                       是在他们五十七岁那年做的选择。


                             <h>何夕的故事和心里话——

                   <p>有一次，一位新朋友问我：你对婚外恋怎么看？

   <p>我说有三个答案：从我个人的角度我是赞赏婚外恋的。首先这符合人性，其次对
   于一个渴求生命丰富和内心成长的人来说，这是最好的方式之一。从社会的角度
   来说，这是不道德的和不美好的，这符合人的社会性。从婚外恋情所直接牵涉的
   三个或者四个人的角度来说，则很复杂。如果自己的心是天平，只有把每个人都
    放上去，才能弄清每个人在自己心中最真实的份量，那就是最后取舍的根据。


   <p>我和我的爱人属于早恋早婚，虽然是同乡人，但我们真正生活在一起，第一次共
   同度过完整的春夏秋冬是在我们恋爱结婚十年之后。在我们分居两地的日子，几
   乎天天有来往的书信，这让我们彼此充满无尽思念，在精神和情感上的交融使我
   们沉浸在长达十年的热恋之中。等到我们朝夕生活在一起，我才发现我喜欢被爱
   人陪伴，喜欢在细节上得到很多关注。这恰恰是喜欢独立反感琐碎的爱人不能给
               我的。就在这个时候，我遇到了一个从外表到个人经
   历都无可挑剔的男孩子，最重要的是他除了本性细致善于体贴关心人之外，回应
       我的是一往情深的初恋。我很吃惊，自己滑进这份爱的速度越来越快。

               <p>那是他第一次笨拙地搂着我走路，恰恰被我爱人看见了。

   <p>对于有洁癖把我视为人生珍宝的爱人来说，这是不可忍受的。而我本来一向是个
   容易孤注一掷的人，加上心虚，忽然有些面子上输不起。我只好说：我想好了，
                   我不再和你回去了，改天去你那里搬东西。
          我记得爱人当时手足无措，似乎是他对不起我。他立刻就转身走了。

   <p>在我脑子正嗡嗡做响，为自己说出的话感到冒失的时候，我突然看见我爱人又回
   头向我走来，随即我就感到自己的右手被钳住了。在我爱的那个男孩子无能为力
            的眼神中，我就像一头迷路的羊一样，被我爱人拽回了家。

   <p>他对我说：他不相信我所说的话是一个决定。但他愿意我回到家里，慢慢做一个
   对三个人都负责任的决定。他提议我们分开住一段时间，我们都享有行动自由，
   但同样的义务是重读一遍我们过去的情书。这件事情完成了，我们双方就可以做
                             自己的最后决定了。
              读完一百万字的时间，也许足够我思考是否结束我的婚姻。

   <p>开始的时候，我读得很快，我知道那个男孩一直在等待我。他的GRE和TOFLE成绩
   几乎都是满分，但他是从未谈过恋爱的痴心男孩，比我小好几岁，因为我学古典
   文学，又要比他晚毕业两年，我从没有出国的打算，他是否出国，完全由我们的
                                 关系决定。

   <p>由于是在类似"离婚"的状态下，我可以自由约见那个男孩了，但也许是我过去的
   恋爱生活重新占据了我，使我觉得混乱，我竟然有些无法面对他。他的纯情就像
   我和我爱人初恋那样，我突然觉得我在亵渎我爱人和我自己的过去，也在亵渎那
                               个男孩的现在。

   <p>我看到第一次谈婚论嫁的信，我爱人说"弱水三千，只取瓢饮"时，我问他：我们
   都是第一次恋爱就决绝了整个异性世界，以后受到新的爱情诱惑怎么办？我爱人
                回信说：没关系，你走不远，你会乖乖地回来的。
                           我读情书的速度逐渐慢下来。

   <p>有一天，我在读到关于我们双方的父母反对我们的婚姻那一段时间的信时，我发
   现，我们想过自杀，想过寻求法律帮助，想过一辈子以独身的方式报复父母。当
   周围有人给父母出计策来离间我们时，我们的约定是：除非我们面对面对对方说
   ，我不爱你了，任何第三者的话我们都视为谣言。我们还约定过，如果将来我们
                          吵架，一定要有一方去妥协
   。我又看到一封信，我爱人在信上说："我们分手吧"。我笑了起来。那大约是我
   还没有弄清我是否爱他的时候。他写了那封信。记得在当时看到"分手"两个字时
   ，我一下子脚都软了。过了好久，我攒够了力气，要去打电话问他为什么时，才
   发现后面还有一页纸他写道："刚才怎么样？如果是无所谓的感觉，那我就完蛋
             恕Ｈ绻你紧张或者怎么的，请告诉我这个喜讯，好吗？"


   <p>过去的一切都清晰起来，不用到自己写下的文字里去寻找了。我约那个男孩见面
   ，尽管那天我决定一定比他先到约会地点，以补偿他过去对我的很多等待，但他
                              还是比我先到了。
                   我对他说：你还是出国吧，不要等我的决定了。
        他最后说：我明白了。你好好生活吧，但愿我没有给你们添太多的麻烦。
         我说：这次你先走吧，让我目送你一次，像你过去每次对我做的那样。

    <p>望着他离去的颀长背影，在和他回头目光相接的那一刹那，我眼泪夺眶而出。
                                  六年过去了。
         他也结婚了。那是他在美国遇到的一个学艺术的台湾女孩，美丽迷人。

   <p>我自己呢，在我和爱人结婚十一周年后，在我非常想要孩子的时候，有了一个可
   爱的儿子。儿子现在也一岁了。在怀孕和养育孩子的两年间，我辞别了工作和朋
   友圈，完全陶醉在三人世界里。我又重读了上个世纪八十年代开始，我和我爱人
   之间的所有对话。正如我爱人在其中一封信里写的那样：如同重读一本好书，找
                             到几近遗忘的篇章。

   <p>在我们结婚十二周年的时候，我爱人送给我一句话：不是花中偏爱菊，此花开尽
                                  更无花。
            那也是我在我们白头的时候，准备回送给他的一句最确切的话。


                             <h>今夕的故事和心里话——


   <p>多年来，何夕似乎一直无从回避异性的爱慕，这些她都告诉我。我则告诫她：重
                 要的是你自己的立场，只是要顾及别人的自尊。

   <p>我觉得对于一个年轻女人来说，她既然不缺少自己独特的女人气息，无论她是什
   么身分，别人爱她都没有什么奇怪，没人爱才奇怪呢。所以，即使有人当面对我
   说要和我公平竞争我的妻子，我只是觉得那是对我妻子的赞美，对"情敌"的坦诚
      我反而很欣赏。但这次不一样，我觉得我第一次遇到了真正的情场对手。

   <p>然而，刚刚开始的恋情也许就像刚刚起势的感冒，似乎没有良药。即使知道感冒
               结果不致命，但忍受过程的心理准备似乎还是要有。

   <p>我建议重读过去的情书，也许就是为了这个过程中，有一件恰当的事情来帮助我
   们双方各自都去反省。我们的感情之所以出现危机，从内因来说，我和她的爱情
                                本身可能已经
   进入了免疫力低下的状态。除了治愈这次感冒，更主要的还是抓根本，从培养抵
   抗力入手。我当然希望她自己毫不勉强地回到我身边。因为，我很在乎我们多年
   来拥有的一切记忆，她对我们的感情还没有造成多大的损伤，还不足以让我舍得
   她离开，也不足以让她舍得自己离开，这一点我很清楚。但她不一定很清楚这一
   点，她的确需要弄懂自己和两个爱她的男人的关系。对于未来的把握，从历史入
   手也许是最有帮助的吧。同时，对于自己有些久远的过去，在纷乱不知去向的现
   实处境里，她自己说不定都有点好奇了。所以，她很认同我的提议，她是个敢作
   敢当的人，我知道她会很认真去读一遍那些信，而她一旦回到我们的过去，我相
   信她就没有多少别的心思了。结果就是我预料的那样，因为妻子的一次小小的出
   轨，反而让我们的爱进入了新的境地。这就是疾病治愈后的免疫力增强，或者说
            ，一次诱惑，一场虚惊之后，婚姻仿佛有了一次疫苗接种。


   <p>所以，我觉得，不值得大惊小怪地看待生活中的一切现象。很多事情，似乎会因
   为当事人的态度改变真相。我至今相信，我和我的妻子彼此是最适合的人生伴侣
   ，我很感谢除了我爱她，这个世界还有好些男人和我一样有眼光来欣赏这个女人
   。对于呵护过她的人，我衷心感谢，我的确是一个不会从细节上宠爱女人的人，
   而男人的宠爱会给女人非同寻常的感受，我想事实大约是那样的吧。至于我自己
   ，我也会因为别的好女人而在心中生出些许感动，但我是一个不需要过程就能领
   悟结果的人，我甚至可以从一次单独的出差，那些陌生新鲜给我的感觉体会一次
   外遇的滋味，但我的确是一个不喜欢出差的人，家的感觉对我是最贴切的。有些
   人要不断地在奔波中，去从感觉和受伤中来体验他们的人生，有些人坐在自家的
   阳台上就可以凝视宇宙，从一些人事中有所疏远和超越。人和人不同，我属于后
         者，我妻子属于前者，这也是我和我妻子之间的相互吸引和理解。

                    <h>一个心理测试结论和今夕何夕对此的看法——


   <p>有一个心理测试，在结果的提示中说，即使是幸福的婚姻，在他们一生中也可能
   会有两百次离婚的打算和五十次掐死对方的想法。对此今夕何夕谈了他们各自的
                                   看法：
   用今夕的话说：爱和婚姻是两个人的，要从开始就养成习惯，从两个人的立场和
   用两个人的脑力总和去考虑两个人的一切事情，那样遗憾少一点。十六七岁的人
   不一定知道自己想要什么，但三十三岁的人知道人海中恰好遇到的那个人一定不
   能失之交臂；二十二三岁的人不一定知道自己需要什么，但四十五岁的人知道对
   自己想要的是需要付出承诺的；二十八九岁的人不一定知道自己能要什么，但五
   十七岁的人就深知自己能够要人性中最真实的东西，同时也能够要从人性中超脱
                                出来的东西。

   <p>用何夕的话说：诱惑只是沿途的风光。在大海上开辟自己人生航线的人，会在甲
   板上遭遇远处的海市蜃楼，如果不顾一切跳下去，不知结果是什么。十八年过去
                    了，如果当初的爱是一个婴儿，如今已经
   是花枝招展的少女了。爱没有夭折，是在我可能不顾一切跳水的时候，爱中的另
   一半暂时把我引离了甲板，此后，就是自己的选择了。即使我再次来到甲板，也
                                    已经
   弄明白了海市蜃楼和新的陆地的区别了--海市蜃楼是眺望的结果，新的陆地是航
           行的结果。现在的生活，就是新的陆地，两个人航行的结果。

                           